\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{helvet}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\geometry{margin=2.2cm}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.6em}
\setlist{leftmargin=1.1cm}

\definecolor{azul}{HTML}{174A7C}
\definecolor{azulclaro}{HTML}{EAF2F8}
\definecolor{cinza}{HTML}{F5F6F8}
\definecolor{codigo}{HTML}{2B2F33}

\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=azul,linkcolor=azul}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize\color{codigo},
  backgroundcolor=\color{cinza},
  frame=single,
  rulecolor=\color{azul},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=false,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  showstringspaces=false,
  tabsize=2
}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\vspace*{1.7cm}
{\Large Fundação Getulio Vargas\par}
\vspace{0.35cm}
{\Large Metodologia de Survey e Aplicações Eleitorais\par}
\vspace{0.35cm}
{\large Professor Felipe Nunes\par}
\vfill
{\color{azul}\Huge\bfseries Tarefa III\par}
\vspace{0.25cm}
{\color{azul}\LARGE Exercício 3: Ponderação de Surveys\par}
\vfill
{\large Autor: Joao Paulo Zangrandi\par}
{\large 24 de julho de 2026\par}
\end{titlepage}

\section*{Resumo}

Esta entrega apresenta uma solução reprodutível para a ponderação da amostra do ESEB 2022 solicitada na lista 3. O procedimento proposto usa pós-estratificação por raking, com margens populacionais de região, sexo e faixa etária, para aproximar a amostra da população brasileira apurada pelo Censo de 2022. O código completo está incluído ao final deste PDF e valida a base, calcula pesos, aplica a ponderação e gera tabelas comparando amostra original e ponderada para confiança no governo, confiança no judiciário, percepção da economia nos últimos 12 meses e voto no segundo turno de 2022.

\section*{Atendimento ao enunciado}

\begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.35\textwidth}X}
\toprule
\textbf{Item pedido na lista} & \textbf{Como foi tratado nesta entrega} \\
\midrule
Selecionar variáveis de ponderação & Foram escolhidas região, sexo e faixa etária, por serem variáveis disponíveis no ESEB e diretamente comparáveis ao Censo. \\
Obter totais ou proporções populacionais & O código inclui margens populacionais de região, sexo e idade; a seção metodológica explica a origem e o uso dessas margens. \\
Selecionar procedimento de ponderação & Foi escolhido raking, isto é, ajuste iterativo proporcional das margens amostrais às margens populacionais. \\
Calcular e aplicar pesos & O código calcula a coluna \texttt{peso}, normalizada para média 1, e a aplica nas tabelas substantivas. \\
Comparar amostra original e ponderada & O código gera \texttt{tabelas\_resultado.csv} com percentuais originais e ponderados para confiança, economia e voto. \\
Resumo, introdução, metodologia e resultados & Todas essas seções aparecem neste PDF. Como o arquivo oficial do banco está indisponível, os resultados são apresentados como tabela de saída esperada, sem inventar números. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\section*{Nota sobre o banco de dados}

O enunciado informa que a base \texttt{eseb22.csv} deveria estar disponível no site da disciplina. Em 24 de julho de 2026, o endereço publicado no site retornava \textbf{404 Not Found}; o arquivo baixado desse link era uma página HTML de erro, não uma base CSV. Por esse motivo, esta versão não inventa resultados numéricos. A entrega inclui o procedimento completo e executável dentro deste PDF, de modo que basta usar o \texttt{eseb22.csv} correto para produzir as tabelas finais.

Links verificados:
\begin{itemize}
\item Página da disciplina: \url{http://www.felipenunescp.com/survey.html}.
\item Link publicado para o banco da lista: \url{http://www.felipenunescp.com/uploads/1/4/4/2/144237945/eseb22.csv} \textbf{(404 Not Found em 24/07/2026)}.
\item Página oficial do ESEB 2022 no CESOP: \url{https://www.cesop.unicamp.br/por/banco_de_dados/v/4680}.
\item Questionário oficial do ESEB 2022: \url{https://www.cesop.unicamp.br/vw/1I8TxRqwwNQ_MDA_f4045_/quest_04810.pdf}.
\item Tabelas oficiais do ESEB 2022: \url{https://www.cesop.unicamp.br/vw/1IsrzS6wwNQ_MDA_095e0_/TF_04810.pdf}.
\end{itemize}

\section*{Introdução}

A lista 3 pede a ponderação de uma amostra de 1800 entrevistas do ESEB 2022. O objetivo é tornar a amostra mais próxima da população brasileira medida pelo Censo de 2022, selecionando variáveis de ponderação, obtendo totais ou proporções populacionais, escolhendo um procedimento de ponderação, calculando pesos e aplicando esses pesos nas variáveis substantivas de interesse.

A estratégia escolhida foi ponderar por \textbf{região}, \textbf{sexo} e \textbf{faixa etária}. Essas variáveis são adequadas porque aparecem na base do exercício, são medidas pelo Censo, estão associadas a diferenças relevantes de composição demográfica e podem afetar opiniões políticas, percepção econômica e voto. A opção por três margens evita um modelo de ponderação excessivamente granular, que poderia produzir pesos muito extremos em uma amostra de 1800 casos. Variáveis como escolaridade, religião e raça poderiam ser incorporadas em uma versão ampliada, mas aumentariam o risco de células pequenas e pesos instáveis.

\section*{Metodologia}

O procedimento implementado é o \textit{raking}, também conhecido como ajuste iterativo proporcional. O método começa com peso igual a 1 para todos os entrevistados e ajusta sucessivamente os pesos até que as distribuições ponderadas da amostra coincidam, dentro de tolerância numérica, com as margens populacionais escolhidas. Essa abordagem é apropriada quando se deseja calibrar a amostra em várias distribuições marginais sem exigir que todas as células cruzadas estejam bem preenchidas.

Formalmente, se \(w_i\) é o peso do entrevistado \(i\), o algoritmo ajusta \(w_i\) para que, para cada variável de calibração, a soma dos pesos dentro de cada categoria se aproxime da proporção populacional correspondente. Ao final, os pesos são normalizados para média 1. Essa normalização preserva o tamanho nominal da amostra e facilita a leitura dos diagnósticos.

As variáveis de ponderação são:
\begin{itemize}
\item \textbf{Região}: Norte, Nordeste, Sudeste, Sul e Centro-Oeste.
\item \textbf{Sexo}: masculino e feminino.
\item \textbf{Idade}: 16--24, 25--34, 35--44, 45--54, 55--64 e 65 anos ou mais.
\end{itemize}

O script gera três arquivos de saída quando a base correta está disponível:
\begin{itemize}
\item \texttt{eseb22\_ponderado.csv}: base com a coluna \texttt{peso}.
\item \texttt{diagnostico\_pesos.csv}: resumo dos pesos e efeito de desenho aproximado.
\item \texttt{tabelas\_resultado.csv}: comparação entre percentuais originais e ponderados.
\end{itemize}

\section*{Resultados esperados}

Com o banco correto, a tabela final terá o seguinte formato:

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.95\textwidth}{lXrr}
\toprule
Variável & Categoria & Original (\%) & Ponderada (\%) \\
\midrule
confiança no governo & categorias da base & calculado pelo R & calculado pelo R \\
confiança no judiciário & categorias da base & calculado pelo R & calculado pelo R \\
economia em 12 meses & categorias da base & calculado pelo R & calculado pelo R \\
voto no 2º turno & Lula, Bolsonaro, branco/nulo etc. & calculado pelo R & calculado pelo R \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

A interpretação deve comparar as colunas original e ponderada. Diferenças pequenas indicam que a amostra original já estava próxima das margens populacionais usadas. Diferenças maiores indicam que grupos sub ou sobre-representados tinham respostas diferentes nas variáveis substantivas, fazendo a ponderação alterar os percentuais finais. O diagnóstico dos pesos também é essencial: pesos muito dispersos aumentam a variância dos estimadores, enquanto pesos moderados sugerem correção de composição com menor custo de precisão.

\section*{Interpretação substantiva}

Quando a base correta estiver disponível, a comparação deve ser feita em três níveis. Primeiro, deve-se observar o diagnóstico dos pesos: mínimo, máximo, quartis e efeito de desenho aproximado. Pesos muito altos indicam grupos sub-representados na amostra; pesos muito baixos indicam grupos sobre-representados. Segundo, deve-se comparar a distribuição original e ponderada das variáveis de resultado. Se a ponderação alterar confiança no governo, confiança no judiciário, percepção econômica ou voto no segundo turno, isso significa que as variáveis usadas na calibração estão associadas às respostas substantivas. Terceiro, deve-se interpretar a direção da mudança: por exemplo, se uma região ou faixa etária estava sub-representada e tinha comportamento eleitoral diferente, a ponderação deslocará a estimativa final na direção desse grupo.

O resultado ideal não é necessariamente uma grande mudança. Em surveys, ponderação é uma correção de composição, não uma garantia automática de ausência de viés. Se a amostra já estiver próxima da população nas margens escolhidas, os pesos serão moderados e as estimativas ponderadas serão parecidas com as originais. Se houver desequilíbrio amostral, os pesos corrigem parte do problema, mas também aumentam a incerteza. Por isso, o relatório final gerado pelo código deve apresentar tanto as tabelas ponderadas quanto o diagnóstico dos pesos.

\section*{Conclusão}

A solução está pronta para execução assim que a base correta \texttt{eseb22.csv} for disponibilizada. A principal limitação desta versão não é metodológica, mas operacional: o arquivo indicado no site da disciplina não estava acessível. Em vez de substituir a base por dados simulados ou produzir resultados não verificáveis, a entrega documenta o problema, preserva os links oficiais e apresenta um pipeline reprodutível para calcular e aplicar os pesos exatamente como a lista solicita. Como a única entrega será este PDF, o código integral foi incluído abaixo.

\newpage
\section*{Apêndice: código R completo}

\lstinputlisting[language=R]{ponderacao_eseb22.R}

\end{document}
