\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{helvet}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\geometry{margin=2.15cm}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.55em}
\setlist{nosep,leftmargin=1.05cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\sloppy

\definecolor{azul}{HTML}{174A7C}
\definecolor{azulclaro}{HTML}{EAF2F8}
\definecolor{cinza}{HTML}{F4F6F8}
\definecolor{grafite}{HTML}{2C3136}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=azul,
  urlcolor=azul,
  pdftitle={Tarefa II - Elaboracao de Questionario},
  pdfauthor={Joao Paulo Zangrandi}
}

\newcommand{\linkforms}{https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSf1Hoi1rBaiHz_XNyP9UbH19_Uv1_fucI8IArTZ19_zyg-Y_w/viewform}
\newcommand{\linkcesop}{https://www.cesop.unicamp.br/por/banco_de_dados/v/458}
\newcommand{\linkquestionario}{https://www.cesop.unicamp.br/vw/1IsfxSa4wNQ_MDA_26dd5_/quest_00219.pdf}
\newcommand{\linkdisciplina}{http://www.felipenunescp.com/survey.html}
\newcommand{\linkquaest}{https://quaest.com.br/relatorios/}

\newcommand{\caixa}[1]{%
\begin{center}
\fcolorbox{azul}{azulclaro}{\parbox{0.92\textwidth}{#1}}
\end{center}
}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

\begin{titlepage}
\vspace*{1.7cm}
{\Large Fundação Getulio Vargas\par}
\vspace{0.35cm}
{\Large Metodologia de Survey e Aplicações Eleitorais\par}
\vspace{0.35cm}
{\large Professor Felipe Nunes\par}
\vfill
{\color{azul}\Huge\bfseries Tarefa II\par}
\vspace{0.25cm}
{\color{azul}\LARGE Exercício 2: Elaboração de Questionário\par}
\vspace{0.9cm}
{\Large Instrumento online de survey\par}
\vfill
{\large Autor: Joao Paulo Zangrandi\par}
{\large 23 de julho de 2026\par}
\end{titlepage}

\pagenumbering{arabic}

\section*{Entrega}

\caixa{
\textbf{Tema:} participação eleitoral, avaliação de governo e representação política no Brasil.

\textbf{Modo de coleta:} survey via internet, autoaplicado, hospedado no Google Forms.

\textbf{Questionário online:} \href{\linkforms}{abrir formulário no Google Forms}.
}

Este documento apresenta o instrumento final de coleta, a mensagem de recrutamento, os enunciados, as alternativas de resposta, os formatos das perguntas, a lógica de pulo e a justificativa metodológica das escolhas feitas. O questionário foi construído para atender ao Exercício 2 da Aula 3.1, ``Desenho de questionários'', disponível na \href{\linkdisciplina}{página da disciplina}.

\section*{Como a atividade foi atendida}

\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}p{0.29\textwidth}X}
\toprule
Exigência da tarefa & Atendimento neste trabalho \\
\midrule
Pesquisa via internet, autoaplicada & O instrumento foi implementado no Google Forms e desenhado para ser respondido sem entrevistador. \\
Máximo de 12 perguntas & O questionário tem 12 perguntas, contando consentimento e a pergunta condicional de partido. \\
Base em questionário do CESOP & A base é o CESOP-DATAFOLHA/00219, com mais de 12 perguntas e temática eleitoral/política. \\
Não copiar o original & As perguntas foram selecionadas por bloco substantivo e reescritas para contexto atual e modo online. \\
Mensagem e instruções & A abertura informa tema, anonimato, tempo aproximado, voluntariedade e modo de resposta. \\
Formatos e pulos & Há perguntas de múltipla escolha, escala linear, resposta curta e lógica condicional na preferência partidária. \\
Justificativa em até 3 parágrafos & A seção final apresenta três parágrafos de justificativa com base na literatura da aula. \\
Links exigidos & O PDF contém o link do Google Forms e o link da página do CESOP. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\section*{Fontes utilizadas}

\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}p{0.31\textwidth}X}
\toprule
Fonte & Uso no trabalho \\
\midrule
Página da disciplina & Confirmação do enunciado da tarefa, da Aula 3.1 e das leituras obrigatórias. Link: \href{\linkdisciplina}{felipenunescp.com/survey.html}. \\
Slides da Aula 3.1 & Critérios de redação, ordem das perguntas, redução de satisficing, uso de cues, branching e escalas simples. \\
Krosnick (2018) & Base para simplicidade, especificidade, economia de palavras, desenho de alternativas e prevenção de respostas pouco refletidas. \\
Wolf et al. (2016), cap. 16 & Base para desenho de questionários, modo de aplicação, mensuração, alternativas fechadas e redução de erro de resposta. \\
Questionário CESOP & Questionário CESOP-DATAFOLHA/00219 usado como base. Página: \href{\linkcesop}{CESOP}. Questionário: \href{\linkquestionario}{PDF original}. \\
Relatórios públicos da Quaest & Referência complementar de organização temática em pesquisas eleitorais e de avaliação de governo. Link: \href{\linkquaest}{quaest.com.br/relatorios}. \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\section*{Mensagem de recrutamento}

Você está sendo convidado(a) a responder uma pesquisa curta sobre política, governo e representação no Brasil. O questionário é anônimo, autoaplicado e leva cerca de 3 a 4 minutos. Não existem respostas certas ou erradas. Leia cada pergunta com calma e responda de acordo com sua opinião. A participação é voluntária, e você pode encerrar o formulário a qualquer momento.

\section*{Questionário final}

\subsection*{Bloco 1: Consentimento}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Você concorda em participar desta pesquisa anônima?}

Tipo: múltipla escolha. Obrigatória. Lógica: se ``Não concordo em participar'', encerrar o formulário.
\begin{itemize}
\item Sim, concordo em participar.
\item Não concordo em participar.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection*{Bloco 2: Perfil mínimo}

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Qual é a sua faixa de idade?}

Tipo: múltipla escolha. Obrigatória.
\begin{itemize}
\item 16 ou 17 anos.
\item 18 a 29 anos.
\item 30 a 44 anos.
\item 45 a 59 anos.
\item 60 anos ou mais.
\item Prefiro não responder.
\end{itemize}

\item \textbf{Em qual região do Brasil você mora atualmente?}

Tipo: múltipla escolha. Obrigatória.
\begin{itemize}
\item Norte.
\item Nordeste.
\item Centro-Oeste.
\item Sudeste.
\item Sul.
\item Moro fora do Brasil.
\item Prefiro não responder.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection*{Bloco 3: Interesse, informação e agenda pública}

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Em geral, qual é o seu nível de interesse por política?}

Tipo: escala linear de 1 a 5. Obrigatória. Rótulo 1: nenhum interesse. Rótulo 5: muito interesse.

\item \textbf{Pensando nos últimos 7 dias, por qual meio você mais se informou sobre política?}

Tipo: múltipla escolha. Obrigatória.
\begin{itemize}
\item Televisão.
\item Rádio.
\item Jornais, sites ou aplicativos de notícia.
\item Redes sociais.
\item Conversas com familiares, amigos ou colegas.
\item Não me informei sobre política nesse período.
\item Outro.
\end{itemize}

\item \textbf{Na sua opinião, qual destes é hoje o principal problema do Brasil?}

Tipo: múltipla escolha. Obrigatória.
\begin{itemize}
\item Economia e custo de vida.
\item Saúde.
\item Educação.
\item Segurança pública e violência.
\item Corrupção.
\item Meio ambiente.
\item Outro.
\item Não sei avaliar.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection*{Bloco 4: Governo e representação}

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Como você avalia o governo federal atual?}

Tipo: múltipla escolha. Obrigatória.
\begin{itemize}
\item Ótimo.
\item Bom.
\item Regular.
\item Ruim.
\item Péssimo.
\item Não sei avaliar.
\end{itemize}

\item \textbf{Na sua opinião, os partidos políticos são importantes para a democracia?}

Tipo: múltipla escolha. Obrigatória.
\begin{itemize}
\item Muito importantes.
\item Um pouco importantes.
\item Pouco importantes.
\item Nada importantes.
\item Não sei avaliar.
\end{itemize}

\item \textbf{De modo geral, você acha que os políticos brasileiros escutam as demandas da população?}

Tipo: escala linear de 1 a 5. Obrigatória. Rótulo 1: nunca escutam. Rótulo 5: sempre escutam.

\item \textbf{Você tem algum partido político de preferência?}

Tipo: múltipla escolha. Obrigatória. Lógica: se ``Sim'', ir para a pergunta 11; caso contrário, ir para a pergunta 12.
\begin{itemize}
\item Sim.
\item Não.
\item Não sei.
\item Prefiro não responder.
\end{itemize}

\item \textbf{Qual partido político você prefere?}

Tipo: resposta curta. Obrigatória apenas para quem respondeu ``Sim'' na pergunta 10. Instrução: escreva a sigla ou o nome do partido.
\end{enumerate}

\subsection*{Bloco 5: Participação eleitoral}

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Se o voto não fosse obrigatório, qual seria a chance de você votar na próxima eleição para presidente?}

Tipo: múltipla escolha. Obrigatória.
\begin{itemize}
\item Com certeza votaria.
\item Provavelmente votaria.
\item Provavelmente não votaria.
\item Com certeza não votaria.
\item Ainda não sei.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\section*{Relação com o questionário original}

\begin{longtable}{p{0.22\textwidth}p{0.31\textwidth}p{0.37\textwidth}}
\toprule
\textbf{Bloco final} & \textbf{Base no questionário original} & \textbf{Adaptação feita} \\
\midrule
Perfil & Sexo, idade e região & Mantive idade e região como segmentação mínima; retirei excesso de perfil para reduzir abandono em survey online. \\
Informação política & Meios de informação e hábitos de acompanhar política & Atualizei os meios para incluir sites, aplicativos e redes sociais, e acrescentei cue temporal de 7 dias. \\
Agenda pública & Avaliação de áreas e problemas políticos nacionais & Transformei o bloco em uma pergunta direta sobre principal problema do país, que prepara a avaliação de governo. \\
Governo & Avaliação do governo Sarney e expectativa sobre Collor & Atualizei para avaliação do governo federal atual, mantendo escala curta e familiar: ótimo, bom, regular, ruim e péssimo. \\
Partidos e representação & Preferência partidária, papel dos partidos e percepção sobre políticos & Reuni os itens em um mesmo bloco para evitar idas e voltas temáticas e medir representação antes de preferência partidária. \\
Participação eleitoral & Voto anterior, voto facultativo e título de eleitor & Mantive a lógica substantiva do voto facultativo, mas projetei a pergunta para a próxima eleição presidencial. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section*{Justificativa metodológica}

O instrumento parte do questionário CESOP-DATAFOLHA/00219, uma pesquisa nacional com eleitores brasileiros realizada em março de 1990, que contém blocos sobre avaliação de governo, expectativa presidencial, voto, preferência partidária, partidos, representação política, participação e fontes de informação. Em vez de copiar o questionário, selecionei os blocos mais diretamente ligados à disciplina e os adaptei para uma pesquisa online, curta e autoaplicada. A ordem final segue uma progressão substantiva e cognitiva: consentimento, perfil mínimo, interesse e informação, agenda pública, avaliação de governo, representação, preferência partidária e participação eleitoral. Essa sequência evita mudanças bruscas de assunto, reduz o esforço de compreensão e respeita o processo de resposta apresentado nos slides da Aula 3.1: compreensão do enunciado, recuperação de informação, julgamento e relato da resposta.

As perguntas foram refinadas com base nas recomendações de Krosnick (2018), Wolf et al. (2016) e nos slides da aula sobre desenho de questionários. Usei enunciados curtos, linguagem familiar, um único objeto por pergunta, alternativas fechadas, escalas de 5 pontos quando apropriado e categorias de resposta exaustivas e mutuamente exclusivas. Também evitei redações longas, conceitos vagos, dupla negação e listas excessivamente extensas, porque esses elementos aumentam dificuldade e favorecem satisficing. A pergunta sobre informação política usa o cue ``últimos 7 dias'', que reduz a carga de memória; a pergunta de voto facultativo foi deslocada para o fim, depois de o respondente já ter passado por avaliação de governo, representação e partidos; e a lógica de pulo impede que pessoas sem partido de preferência respondam uma pergunta que não se aplica a elas.

Por fim, a adaptação considera as limitações do modo online: o respondente está sozinho, pode abandonar o formulário facilmente e tende a dedicar pouco tempo a perguntas difíceis. Por isso, o formulário privilegia uma mensagem de recrutamento curta, blocos temáticos bem separados, perguntas fechadas, uma única pergunta condicional e uma duração estimada de 3 a 4 minutos. A estrutura também dialoga com formatos usados em pesquisas eleitorais contemporâneas, inclusive relatórios públicos da Quaest, que costumam organizar resultados em blocos como agenda pública, avaliação de governo, percepção política e comportamento eleitoral. Assim, o questionário preserva o núcleo temático do CESOP, atualiza o instrumento para o contexto atual e aplica os princípios metodológicos da Aula 3.1 em uma versão adequada para Google Forms.

\end{document}
